<resources>
    <!-- NOMES GERAIS DO APLICATIVO -->
    <string name="app_name">IFBA Ilhéus</string>
    <string name="app_name_header">Manual do aluno - Campus Ilhéus</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="sobre">Sobre o app</string>

    <!-- MENU LATERAL -->
    <string name="campus_ilheus">IFBA - Campus Ilhéus</string>
    <string name="mensagem_diretor">Mensagem aos alunos</string>
    <string name="mensagem_diretor_texto">
        Estimados estudantes,\n\n
O IFBA Câmpus Ilhéus nasceu com a expansão da Rede Federal de Educação Profissional em dezembro de 2010. Atualmente contamos com a presença de cerca de setecentos alunos matriculados, e desde o nosso início em 2011, temos uma trajetória voltada ao conhecimento através do ensino, pesquisa e extensão, ofertando cursos técnicos de nível médio nas modalidades integrado e subsequente e diversos trabalhos de pesquisas e projetos de extensão desenvolvidos pela nossa comunidade acadêmica. \n\n
Nesta caminhada juntos precisaremos de perseverança, compromisso, responsabilidade e amor pela educação. Desejamos que ao longo de sua vida acadêmica, possam comprometer-se com esta Instituição e além das atividades de ensino, estejam envolvidos com os programas e projetos que oferecemos. \n\n
Para isto, é importante que você tenha acesso as informações de nosso Campus e que acompanhe o cotidiano da Instituição através de nosso site institucional (http://www.ilheus.ifba.edu.br) e de nosso aplicativo Manual do Aluno.\n\n
O IFBA Campus Ilhéus está de portas abertas e com a sua participação nós poderemos construir uma escola cada dia melhor. \n\nSejam bem vindos!


    </string>

    <!-- O ISTITUTO - TITULO -->
    <string name="o_instituto">O Instituto</string>
    <!-- O ISTITUTO - TEXTO -->
    <string name="o_instituto_texto"> O Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia da Bahia (IFBA), criado pela Lei nº 11.892/2008, é resultado das mudanças promovidas no antigo Centro Federal de Educação Tecnológica da Bahia (Cefet-BA).\n\nÉ uma autarquia do Governo Federal e pertence à Rede Federal de Educação Profissional, Científica e Tecnológica do Ministério da Educação (MEC), que existe há 105 anos. Na Bahia, instituiu-se, em 1910, em Salvador, como a primeira Escola de Aprendizes Artífices, passando por endereços como Centro Operário da Bahia, no Pelourinho, Largo dos Aflitos e, em 1926, foi para o Barbalho, onde hoje funciona o câmpus Salvador. \n\nCom o passar dos anos, teve distintas denominações, como Liceu Industrial de Salvador, em 1937; Escola Técnica de Salvador – ETS, em 1942; Escola Técnica Federal da Bahia – ETFBA, em 1965; Centro Federal de Educação Tecnológica da Bahia – Cefet/BA (resultado da fusão entre Centec - Centro de Educação Tecnológica da Bahia e ETFBA), em 1993; até chegar ao atual IFBA, desde 2008. \n\nCom a última transformação, o Instituto passou a ter características bem peculiares, equipara-se às universidades federais; atua com a verticalização do ensino, pois oferta educação básica, profissional e superior; apresenta estrutura pluricurricular e multicampi; assume o papel de instituição acreditadora e certificadora de competências profissionais (Rede Certific).\n\nExpansão da Rede\n\nCom a proposta de contribuir para o desenvolvimento produtivo, social e cultural, o IFBA transforma realidades ao oferecer cursos distribuídos pelo território do Estado da Bahia.\n\nCom o desafio de interiorizar a educação profissional e superior, a qual esteve, durante muitos anos, concentrada em grandes centros urbanos, hoje o IFBA leva o ensino público, gratuito e de qualidade para 22 cidades da Bahia. Contamos com 17 câmpus e 5 Núcleos Avançados espalhados pelo Estado. Os câmpus novos de Lauro de Freitas e Santo Antônio de Jesus estão em fase final de construção.\n\nNossa Missão: “Promover a formação do cidadão histórico-crítico, oferecendo ensino, pesquisa e extensão com qualidade socialmente referenciada, objetivando o desenvolvimento sustentável do país”. \n
</string>

    <!-- CONHEÇA O CAMPUS - TITULO -->
    <string name="conheca_campus">Conheça o campus</string>

    <!-- O HISTORICO - TITULO -->
    <string name="historico">Histórico</string>
    <!-- O HISTORICO - TEXTO -->
    <string name="historico_texto">A rede de "IF's, antigos "CEFETs", está distribuída por todas as regiões do país, possuindo um conjunto de cursos voltados para formação profissional de acordo com o perfil da região na qual está localizado.\n\nO Campus Ilhéus nasceu com a expansão da Rede Federal de Educação Profissional em dezembro de 2010. O Campus iniciou suas atividades em 2011 com o desenvolvimento de dois projetos de extensão: Pró-IFBA - curso: preparatório para o ingresso no IFBA Campus Ilhéus, ofertado a estudantes das escolas públicas dos municípios de Ilhéus e Itabuna e o projeto Mulheres Mil, que visa integrar mulheres ao mundo do trabalho através da oferta de cursos de curta duração.\n\nEm 2012, o Campus iniciou os cursos nas modalidades de Ensino médio Integrado e Subseqüente ao Ensino Médio nas seguintes áreas:\n\n- Técnico em Informática;\n- Técnico em Segurança do Trabalho\n- Técnico em Edificações\n\nO câmpus Ilhéus já ofertou além dos cursos integrados e subsequentes de técnico de nível médio, cursos de formação inicial e continuada visando a proﬁssionalização de curta e média duração através dos programas:\n\n- PRONATEC - Programa Nacional de Acesso ao Ensino Técnico e Emprego.\n\n- PROFUNCIONÁRIO - Programa de Formação Inicial em Serviço dos Proﬁssionais da Educação Básica dos Sistemas de Ensino Público.\n\n- MULHERES MIL - Programa do Governo Federal que se destina a capacitar mulheres de baixa renda em atividades produtivas vinculadas às vocações econômicas das regiões.</string>

    <!-- CURSO - TITULO -->
    <string name="cursos">Cursos</string>
    <!-- CURSO - TEXTO -->
    <string name="cursos_texto">Os cursos técnicos do IFBA são cursos voltados para o mercado de trabalho, onde o aluno poderá adquirir conhecimentos avançados na área profissional correspondente ao curso que escolher.\n\nNo Instituto Federal da Bahia são oferecidos duas vertentes:\n\n
- Cursos Técnicos Subsequentes, onde o aluno deverá possuir o ensino médio completo, por isso a palavra subsequente, pois estes cursos são subsequentes ao ensino médio com carga horária dividida em 2 anos.\n\n
- Cursos Técnicos Integrados ao Ensino Médio, são cursos que ofertam tanto as matérias específicas do curso técnico escolhido como também as matérias básicas do ensino médio padrão, como português e matemática. A carga horária é dividida em 4 anos.\n\n
Os Cursos Técnicos ofertados na Modalidade Subsequente no Campus Ilhéus são:\n\n- Técnico em Informática\n- Técnico em Segurança do Trabalho\n- Técnico em Edificações\n\nOs Cursos Técnicos ofertados na Modalidade Integrada no Campus Ilhéus são:\n\n
- Técnico em Informática\n
- Técnico em Segurança do Trabalho\n
- Técnico em Edificações\n\n
</string>

    <string name="acessar_planos_curso">Acessar planos de curso</string>

    <!-- DEPARTAMENTO - TITULO -->
    <string name="departamentos">Departamentos</string>
    <!-- DEPARTAMENTO - TEXTO -->
    <string name="departamentos_textos">O câmpus Ilhéus possui setores com atribuições diferenciadas que atende aos estudantes, seus familiares e a comunidade de modo geral a respeito da gestão administrativa, cursos e programas, organização escolar, organização do trabalho pedagógico, política de assistência ao estudante e normas e regulamentos e demais assuntos inerentes à uma instituição educativa.   Diante de qualquer necessidade vivenciada no cotidiano do câmpus, o estudante e seus pais ou responsáveis deverão procurar orientação junto aos seguintes setores:\n\nDireção Geral – DG: Responsável pela gestão do câmpus. Deve ser procurada sempre que o estudante tiver necessidade,para fazer reclamações ou denúncias, opinar sobre a gestão do câmpus, encaminhar críticas dando sugestões, fazer reivindicações,discutir assuntos do grêmio estudantil, discutir questões e/ou problemas ligados ao pleno funcionamento do câmpus ou quaisquer outros assuntos de âmbito geral que interﬁram no processo ensino aprendizagem;\n\nDepartamento de Ensino – DE: Gerencia a política de ensino no âmbito geral da escola. A ele estão subordinadas todas as coordenações e deverá ser procurado sempre que o aluno não se sentir bem atendido ou ainda tiver dúvidas após a procura dos setores ou se sentir violado nos seus direitos.Compete ao DE a aplicação de sanções disciplinares, após o encaminhamento realizado pela assistência de alunos;\n\n
        Coordenações de curso (TI, TST e TED): Atende aos alunos esclarecendo dúvidas quanto a objetivos, programas, planos de curso e ementas, mercado de trabalho, estágios curriculares, recebe e delibera acerca dos requerimentos de avaliações em 2ª chamada e recursos impetrados, questões relativas a docência e quaisquer especiﬁcidades relativas ao curso;\n\n
        Coordenação de Pesquisa e Extensão – COPEX: Deverá ser procurada sempre que o estudante necessitar de esclarecimentos acerca dos programas de pesquisa e extensão implementados pelo Instituto, bem como, bolsas ofertadas por órgãos internos e externos.\n\n
        Coordenação de Estágio: Orienta os procedimentos para a realização do estágio supervisionado obrigatório, ﬁrma convênio e parcerias com empresas e outros órgãos para ﬁns de estágio, é responsável pelo encaminhamento dos estudantes para realização do estágio supervisionado obrigatório, orienta os estudantes sobre o reconhecimento da prática proﬁssional como objeto de avaliação e esclarece quaisquer dúvidas relacionadas ao estágio.\n\n
        Coordenação Técnico-Pedagógica– COTEP: Presta assessoria ao DE e deverá ser procurada pelos estudantes e suas famílias para esclarecimentos e orientações acerca dos processos de ensino e aprendizagem, dentre eles, questões relativas a avaliação, estratégias de ensino, relação professor- aluno, orientação aos estudos individuais em grupo e demais questões didático – pedagógicas vivenciadas nas práticas cotidianas.\n\n
        Coordenação Técnica de Serviço Social - COTESS: Presta serviço social, orientando indivíduos, família e a comunidade do IFBA sobre direitos e deveres (normas, serviços e recursos da comunidade); articula recursos ﬁnanceiros do Programa de Assistência Estudantil - PAAE, acompanhando os estudantes conforme demanda encaminhada, construindo formas e alternativas de enfrentamento das questões sociais (visitas domiciliares e institucionais).\n\n
        Assistência de alunos: responsável pela observação dos estudantes frente à dinâmica do dia-a-dia da Instituição. Orienta, apoia, organiza, providencia, acompanha, registra e encaminha questões do cotidiano de professores e estudantes. Deve ser solicitada sempre que surgirem ocorrências envolvendo os estudantes, fazendo os encaminhamentos adequados aos setores competentes.\n\n
        Coordenação de Registros Escolares - CORES: deverá ser procurada para retirada de documentos, tais como: transferências, histórico escolar, certiﬁcados e diplomas, informações sobre certiﬁcação do ENEM, além de matricula, trancamentos do curso, recebimento de solicitação de avaliações em 2ª chamada, confecção de diários e retirada de boletins de notas da unidade.\n\n
        Biblioteca: é responsável pela orientação sobre o uso e a frequência à biblioteca, empréstimos de livros, posturas durante os momentos de frequência a biblioteca, aquisição de carteirinha de usuários da biblioteca, orientações sobre a reprodução de material didático; fornecimento de atestados de que não constam pendências, além de orientações às pesquisas e estudos.\n\n
        Protocolo Geral: O estudante deve se dirigir sempre ao protocolo para oﬁcializar suas solicitações e entrega de documentos, tais como: transferência, diplomas, certiﬁcados, trancamento de matrícula, aproveitamento de estudos, requerimento de revisão da avaliação, 2ª chamada de avaliações, recursos à decisão do Conselho de Classe, entrega de atestados médicos (prazo de entrega até 48 horas após o término do afastamento) e solicitação de exercício domiciliar.\n\n
        Representante de turma: Este representará a sua turma, inclusive nos Conselhos Diagnósticos, de Classe e Conselho Final. Também levará após reuniões com seus colegas as demandas elencadas pela turma para os diversos setores da escola.</string>

    <!-- ESTRUTURA FISICA - TITULO -->
    <string name="estrutura_fisica">Estrutura Física</string>
    <!-- ESTRUTURA FISICA - TEXTO -->
    <string name="estrutura_fisica_texto">O IFBA Campus Ilhéus, localizado na Rodovia Ilhéus-Itabuna km 13, no bairro Vila Cachoeira, iniciou as atividades em 2011 com dois blocos: ensino e administrativo. Ao longo dos anos foram incorporados novos prédios como o ginásico esportivo e o novo pavilhão de aulas.\n\nAtualmente a nossa estrutura física dispõe de:\n\n
- Auditório com capacidade para 136 pessoas sentadas\n
- Sala de video conferência\n
- Laboratório de Química\n
- Laboratório de Física\n
- Laboratório de Biologia\n
- Laboratório de Informática\n
- Laboratório de Manutenção de Computadores\n
- 23 salas de aulas\n
- Biblioteca\n
- Ginásio esportivo\n
- Academia de ginástica\n
- Refeitório\n\n
Além da estrutura física, o campus possui veículos para apoio as atividades estudantis, como micrônibus e van, que transportam  alunos para visitas técnicas e outras
        atividades externas ao IFBA Campus Ilhéus.</string>


    <!-- RAMAIS - TITULO -->
    <string name="ramais">Lista de Ramais</string>

    <!-- RAMAIS - TITULO -->
    <string name="fotos">Fotos</string>


    <!-- MANUAL DO ALUNO -->
    <string name="manualAluno">Manual do Aluno</string>

    <!-- ROTINAS ACADÊMICAS - TITULO MENU -->
    <string name="rotina">Rotinas Acadêmicas</string>


    <!-- TRANCAMENTO MATRICULA - TITULO -->
    <string name="trancamento_matricula">Trancamento de matrícula</string>
    <!-- TRANCAMENTO MATRICULA - TEXTO -->
    <string name="trancamento_matricula_regras">Para interrupção temporária dos estudos, poderá ser concedido o trancamento de matrícula por um período letivo aos estudantes
        dos cursos na forma subsequente que já tenham cursado e concluído o 1º módulo\n\n.Aos estudantes dos cursos na forma integrada ao final de um ano letivo, mediante análise do
        Conselho de Curso,respeitados os ditames da legislação específica vigente, bem como, os prazos estabelecidos pelo
        calendário acadêmico divulgado pelo câmpus. </string>

    <!-- RENOVAÇÕA DE MATRICULA - TITULO -->
    <string name="renovacao_matricula">Renovação de matrícula</string>
    <!-- TRANCAMENTO MATRICULA - TEXTO -->
    <string name="renovacao_matricula_regras">A matrícula será efetivada nas instalações do IFBA, em período previamente fixado no calendário
        acadêmico, podendo ser efetuada pelo estudante ou seu procurador legalmente constituído.\n\nPara efetivar a renovação da matrícula, o estudante ou seu procurador legal, deverá apresentar à Coordenação de
        Registros Escolares-CORES os seguintes documentos:\n\n
   I. Declaração de quitação com a biblioteca (nada consta);\n
   II. Nome e CPF do beneficiário para fins de seguro.\n\nObs.: O estudante que estiver em débito com a biblioteca e com pendência de documentos não poderá renovar a matrícula.</string>
    <!-- AVALIACAO APRENDIZADO - TITULO -->
    <string name="avaliacao">Avaliação de aprendizado</string>
    <!-- AVALIACAO APRENDIZADO - TEXTO -->
    <string name="avaliacao_regras">A verificação do desempenho acadêmico será feita de forma diversificada, a mais variada possível, de acordo com a peculiaridade de cada processo
educativo, contendo entre outros:\n\n
I- atividades individuais e em grupo, como: pesquisa bibliográfica,demonstração prática e seminários;\n
II- pesquisa de campo, elaboração e execução de projetos;\n
III- provas escritas e/ou orais: individual ou em equipe;\n
IV- produção científica, artística ou cultural.\n\n
Parágrafo Único Ao professor compete divulgar, aos seus alunos, o resultado de cada avaliação antes da avaliação seguinte.\n\n
O estudante terá direito à revisão da avaliação, através de requerimento à Coordenação do Curso, no prazo de 48 (quarenta e oito) horas após a divulgação do resultado.\n\n
    </string>

    <!-- SEGUNDA CHAMADA - TITULO -->
    <string name="segunda_chamada">Segunda chamada</string>
    <string name="segunda_chamada_regras">Ao estudante que faltar a qualquer das verificações de aprendizagem ou deixar de executar trabalho escolar, será facultado o direito à segunda chamada se esse estudante a requerer, no prazo de 48 (quarenta e oito) horas úteis após o término do prazo de afastamento, desde que comprove através de documentos. \n\n
Caberá à Coordenação do Curso emitir parecer acerca do direito do estudante à segunda chamada, enquadrado nas situações estabelecidas nos incisos de I a VIII do Art. 50 da Organização Didática
    </string>

    <string name="frequecia_aprovacao">Frequência para aprovação</string>
    <string name="frequecia_aprovacao_regras">Será considerado aprovado na etapa do curso o estudante que tiver nota igual
        ou superior a 6 (seis) em todas as disciplinas ou competências e possuir freqüência igual ou superior a
        75 (setenta e cinco por cento) do total de horas desenvolvidas na etapa do curso.\n\n
        Será reprovado por falta o estudante que tiver freqüência inferior a 75  (setenta e cinco por cento) e
        superior a 50 (cinqüenta por cento)
    </string>

    <string name="revisao_notas">Revisão de notas</string>
    <string name="revisao_notas_regras">O estudante terá direito à revisão da avaliação, através de requerimento à Coordenação do Curso, no prazo de 48 (quarenta e oito) horas após a divulgação do resultado.\n\n
Para análise do pedido deverá ser criada uma comissão com a seguinte composição:\n\n
a) Coordenador(a) do Curso;\n
b) professor da disciplina ou competência;\n
c) outro professor da área de conhecimento da referida disciplina ou competência.\n\n
Após a emissão do parecer, a Coordenação do Curso encaminhará o processo à GRA, na Sede, ou à CORES, nas UE, para dar ciência ao requerente.
    </string>

    <string name="aproveitamento_estudos">Aproveitamento de estudos</string>
    <string name="aproveitamento_estudos_regras">
        Entende-se por aproveitamento de estudos o processo de reconhecimento de disciplinas,
        competências ou etapas cursadas com aprovação em cursos da Educação Proﬁssional Técnica de Nível Médio,
        Ensino Médio (EPTNM) ou Cursos Superiores, desde que diretamente relacionados com o perﬁl proﬁssional de conclusão da
        respectiva qualiﬁcação ou habilitação proﬁssional, cursados em uma habilitação especíﬁca,
        com aprovação no IFBA ou em outras instituições de ensino da EPTNM, credenciadas pelo Ministério da Educação,
        bem como instituições estrangeiras, para a obtenção de habilitação diversa, conforme estabelece o Art. 11 da Resolução CNE/CEB nº 04/99.\n\n
        A solicitação para aproveitamento de estudos deverá ser encaminhada ao protocolo geral que se encarregará de
        encaminhar ao Conselho de Curso para análise e emissão de parecer ﬁnal.\n\n
        A CORES dará publicidade ao resultado ﬁnal da solicitação.
    </string>

    <string name="perda_vaga">Perda à vaga</string>
    <string name="perda_vaga_regras">O estudante perderá o direito à renovação de matrícula quando:\n\n
I- tiver concluído todos os componentes curriculares de seu curso, conforme estabelecido no Plano de Curso;
II- tiver deixado de se matricular em um ou mais períodos letivos;\n
III- tiver sido reprovado por duas vezes consecutivas na mesma etapa do curso e o Conselho de Curso tiver emitido parecer desfavorável à sua renovação de matrícula;\n
IV- tiver sido reprovado por freqüência;\n
V- tiver transcorrido o prazo máximo fixado para a integralização do curso;\n
VI- comprovada irregularidade na matrícula conforme o disposto no Art. 13 da Organição didática;\n
VII- em decorrência de motivos disciplinares que resultem em desligamento da Instituição, conforme o Regimento Interno.\n\n
O estudante enquadrado no inciso item II poderá requerer reintegração no curso em prazo fixado no Calendário Acadêmico, desde que não esteja na 1ª etapa do curso, de acordo com o estabelecido no Art. 43 do Capitulo VII da Organização Didática.
</string>

    <string name="formas_ingresso">Forma de ingresso</string>
    <string name="formas_ingresso_regras">O ingresso aos cursos do IFBA é realizado de acordo com as normas emanadas do Conselho de Ensino, Pesquisa e Extensão, atendido o que dispuserem o
Regimento Interno, a legislação vigente e o Plano de cada curso aprovado pelo Conselho Diretor.\n\n
Em geral a entrada de alunos no IFBA ocorre através de processo seletivo anual para os cursos técnicos e através do SISU para os cursos de nível superior.
    </string>

    <string name="conselho_classe">Conselhos de classe</string>
    <string name="conselho_classe_regras">No Conselho de Classe Final será confeccionada a Ata contendo a Planilha de Resultados Finais com a carga horária total desenvolvida no período letivo, nota final dos estudantes em cada disciplina ou competência, o percentual de freqüênciae a respectiva condição de competência obtida no período letivo, assim definida:\n\n
    a) Aprovado (AP);\n
    b) Reprovado (RP);\n
    c) Aprovado pelo Conselho (AC);\n
    d) Reprovado por falta (RF);\n
    e) Abandono (AB);\n
    f) Evasão (EV);\n
    g) Trancamento (TR)\n\n
    Será considerado aprovado na etapa do curso o estudante que tiver nota igual ou superior a 6,0 (seis) em todas as disciplinas ou competências e possuir freqüência igual ou superior a 75 (setenta e cinco por cento) do total de horas desenvolvidas na etapa do curso.\n\n
    O Conselho de Classe Final, após análise e discussão, também poderá aprovar o estudante que possuir freqüência igual ou superior a 75 (setenta e cinco por cento) do total de horas desenvolvidas na etapa do curso e tiver, no mínimo: \n\n
    a) média igual ou superior a 5,0 (cinco) em no máximo 02 disciplinas e freqüência mínima de 75 (setenta e cinco por cento) na(s) disciplina(s) em questão;\n
    b) média igual ou superior a 4,0 (quatro) em apenas 01 disciplina e freqüência mínima de 75 (setenta e cinco por cento) na disciplina em questão. \n
    c) Qualquer caso extraordinário a estes critérios deverá ser avaliado pelo Conselho de Classe, considerando a anuência de 2/3 (dois terços) dos conselheiros e conselheiras presentes.
    </string>


    <string name="diploma">Diploma</string>
    <string name="diploma_regras">Para obtenção do diploma de técnico de nível médio, o estudante deverá concluir todas as etapas do curso estabelecidas no Plano de Curso. Para os cursos que tiverem definido, em seu Plano de Curso, o estágio curricular como obrigatório, o diploma só poderá ser expedido após a conclusão e aprovação no estágio.\n\n
A solicitação do diploma deve ser protocolados no Setor de Protocolo ou equivalente.</string>


    <string name="direitos_deveres">Direitos e Deveres</string>
    <string name="direitos_deveres_regras">
        Constituem o Corpo Discente do IFBA, os alunos regularmente matriculados nos cursos oferecidos.\n\nDos
        direitos do estudante:\n\nI. Participar das atvidades escolares, sociais, cívicas, culturais e recreativas destinadas à
        sua formação e promovidas pela Escola;\n\nII. Ser tratado com respeito, atenção e urbanidade pela direção, professores, funcionários
        e colegas;\n\nIII. Representar, em termos, e por escrito, contra atitudes, omissões ou deficiências de
        professores, funcionários e serviços da escola;\n\nIV. Utilizar-se da biblioteca e dos laboratórios nos termos do regulamento, normas
        próprias e regimento disciplinar;\n\nV. Tomar conhecimento de notas obtidas e de sua frequência;\n\nDos
        deveres do estudante:\n\nI. Participar ativamente do processo ensino-aprendizagem;\n\nII. Acatar o regime didático
        e disciplinar da instituição, bem como a sua organização administrativa;\n\nIII. Frequentar com assiduidade e
        pontualidade as aulas e as demais atvidades escolares devidamente uniformizados;\n\nIV. Manter boa conduta, zelando pelo nome da escola,
        dentro e fora dela;\n\nV. Cumprir as determinações da direção, dos departamentos, das coordenações, dos
        professores e dos técnicos nas respectivas órbitas de competência;\n\nVI. Observar fielmente os preceitos de
        higiene individual e coletiva;\n\nVII. Zelar pela limpeza e conservação das instalações, dependências, materiais, móveis,
        utensílios, maquinários, ressarcindo a insƟtuição do prejuízo que causar;\n\nVIII. Tratar com urbanidade e
        respeito à direção, coordenadores, professores e demais autoridades de ensino,
        funcionários e colegas;\n\nIX. Esforçar-se para apresentar todas as aƟvidades didáticas solicitadas nos prazos
        estabelecidos, assim como em adquirir todo o material didático recomendado;\n\nX. Comparecer às solenidades e atvidades
        cívicas e sociais, esportivas e recreativas promovidas pela instituição e participar das
        mesmas ou daquelas em que a esta tome parte.
    </string>

    <string name="dicas">Dicas importantes</string>
    <string name="dicas_texto">Há algumas orientações que podem ajudar na condução do seu itinerário acadêmico e êxito de seus estudos:\n\n
- Constitua o hábito de estudar diariamente, independente de atividades prescritas pelos professores;\n
- Estabeleça diariamente um tempo para estudar individualmente;\n
- Procure um ambiente tranquilo para estudar, organize e planeje seu tempo de estudo fazendo uso eficiente dele;\n
- Leia atentamente todo o conteúdo, tentando compreender o assunto, se necessário por mais de uma vez, utlizando estratégias como: fazer perguntas e respostas, fazer fichamentos, discutr o conteúdo em voz alta, se possível, gravando;\n
- Procure não depender de uma só fonte de informações sobre o assunto estudado;\n
- Organize resumo e anotações (encontre a forma mais apropriada para você; texto, lista, gráfico, esquema, tabela, fluxograma, etc.), apontando e relacionando as idéias, principais e secundárias; \n
- Procure rever periodicamente os assuntos estudados. \n
- Dê importância a todos os componentes curriculares: não esqueça artes, educação física, língua estrangeira e disciplinas técnicas são componentes curriculares obrigatórios e ajudam na construção de competências fundamentais para o mundo do trabalho, portanto não as negligencie; tenha com as mesmas o compromisso e a dedicação com que atua frente aos outros componentes do currículo.\n- Não esqueça que fez a opção por um curso técnico integrado ao ensino médio. As disciplinas técnicas são fundamentais para sua aprovação anual e para a conclusão do seu curso.</string>

    <string name="assistencia">Apoio ao estudante</string>
    <string name="assistencia_regras">Ao ingressar no Instituto Federal da Bahia, câmpus Ilhéus o estudante conta com uma série de serviços, visando um melhor aproveitamento de sua vida acadêmica dentro da instituição. Informações gerais podem ser obtidas através do apoio administrativo da Diretoria Acadêmica – DAC, que instrui o discente a qual setor o mesmo deve se dirigir para ter sua demanda melhor apreciada.\n\n
    Além da estrutura oferecida pelas coordenações de curso, o estudante conta com uma equipe multidisciplinar atrelado a Coordenação Geral de Apoio ao Ensino-Aprendizagem e Programas Estudantis, que está pronta para atendê-lo nas diferentes fases de seu aprendizado e desenvolvimento na instituição. Temos dentro dessa equipe uma gama de profissionais variados, aos quais incluem: Pedagogo, Assistente Social, Psicólogo, Assistente de Aluno, Tradutor e Intérprete de Língua de Sinais, Nutricionista e Docentes, que enquanto grupo tenta viabilizar a permanência dos estudantes, tornando sua trajetória a mais proveitosa possível. Abaixo fazemos uma breve descrição de algum desses setores.\n\n
    Coordenação Técnico-Pedagógica – COTEP: Presta assessoria a Diretoria Acadêmica e deverá ser procurada pelos estudantes e suas famílias para esclarecimentos e orientações acerca dos processos de ensino e aprendizagem, dentre eles, questões relativas à avaliação, estratégias de ensino, relação professor-aluno, orientação aos estudos individuais em grupo e demais questões didático – pedagógicas vivenciadas nas práticas cotidianas\n\n
    Coordenação Técnica de Serviço Social – COTESS: Presta serviço social, orientando indivíduos, família e a comunidade do IFBA objetivando a garantia de direitos (articula a rede de serviços e recursos na comunidade); Atua na gestão do Programa de Assistência e Apoio ao Estudante - PAAE para garantir a permanência e pleno desenvolvimento do estudante no IFBA, acompanhando-os conforme demanda apresentada, construindo formas e alternativas de enfrentamento das questões sociais (visitas domiciliares e institucionais). Elabora projetos sociais conforme analise de indicadores das demandas do IFBA.\n\n
    Assistência de alunos: responsável pela observação dos estudantes frente à dinâmica do dia-a-dia da Instituição. Orienta, apoia, organiza, providencia, acompanha, registra e encaminha questões do cotidiano de professores e estudantes. Deve ser solicitada sempre que surgirem ocorrências envolvendo os estudantes, fazendo os encaminhamentos adequados aos setores competentes.\n\n
    Psicólogo: O psicólogo tem como atribuições estudar, pesquisar e avaliar o desenvolvimento emocional e os processos mentais e sociais de indivíduos e grupos, com a finalidade de análise, tratamento, orientação e educação; diagnosticar e avaliar distúrbios emocionais e mentais e de adaptação social, elucidando conflitos e questões e acompanhando o(s) discente(s) durante o processo de tratamento; investigar os fatores inconscientes do comportamento individual e grupal, tornando-os conscientes; desenvolvem pesquisas experimentais, teóricas e clínicas e coordenar equipes e atividades de área e afins. Assessorar nas atividades de ensino, pesquisa e extensão.\n\n
    Nutricionista: Atuar em programas como o PNAE e PAAE. Prestar assistência nutricional a indivíduos e coletividades (sadios e enfermos); organizar, administrar e avaliar unidades de alimentação e nutrição; efetuar controle higiênico-sanitário; participar de programas de educação nutricional; ministrar cursos. Atuar em conformidade ao Manual de Boas Práticas. Assessorar nas atividades de ensino, pesquisa e extensão.\n\n
    Tradutor/Intérprete de Linguagem de Sinais: O Tradutor/Intérprete de Linguagem de Sinais tem como atribuições traduzir e interpretar artigos, livros, textos diversos de um idioma para o outro, bem como traduzir e interpretar palavras, conversações, narrativas, palestras, atividades didático-pedagógicas em outro idioma, reproduzindo Libras ou na modalidade oral da Língua Portuguesa o pensamento e intenção do emissor. Assessorar nas atividades de ensino, pesquisa e extensão.\n\n
    Equipe de profissionais:\n\n
    Coordenador: Danilo Almeida Souza\n\n
    Assistente de Alunos: Jaqueline Souza Lourimer, Jefferson Flávio Feitosa Gramacho, Ianna Cerqueira Santos\n\n
    Assistente Social: Suede Mayne Pereira Araújo\n\n
    Pedagogo: Girlene Écio Damasceno Dias, Roberto Pereira de Almeida\n\n
    Nutricionista: Rita de Cássia Pereira Magalhães, Isânia Nunes Armede\n\n
    Psicólogo: Carlos Eduardo dos Santos Bomfim\n\n
    Tradutor/Intérprete de Linguagem de Sinais: Gabriel dos Santos Machado.
    </string>

    <string name="docentes">Quadro de Docentes</string>

    <string name="estagios">Estágios</string>
    <string name="estagios_regras">O estágio curricular constitui-se em atividade obrigatória realizada sob supervisão, orientação do coordenador do estágio e professores orientadores. Visa possibilitar a integração teórico- prática através de um período de vivência do aluno em situações que venham auxiliar no processo de formação profissional. O estágio deve proporcionar experiências referentes às áreas de atuação profissional e relacionar os aspectos técnicos-científicos com os sociais e humanos.\n\n
    Responsável pela coordenação de estágio: Prof. Cacio Costa da Silva\n\n
        Atribuições da COEST:\n\n
a) Coordenar a expedição e assinatura dos convênios com as entidades receptoras e o IFBA;\n\n
b) Identificar, assegurar e divulgar as oportunidades de Estágio Curricular;\n\n
c) Fornecer um guia de orientação de estágio às empresas conveniadas;\n\n
d) Prestar serviços administrativos de cadastramento de alunos e orientá-los com relação aos encaminhamentos de toda documentação necessária para efetivação;\n\n
e) Promover palestras com os candidatos a estágio para informá-los quanto ao processo de Estágio Curricular;\n\n
f) Promover reuniões semestrais com os professores orientadores de estágio;\n\n
g) Assegurar a legalidade do processo de Estágio Curricular.\n\n
O primeiro passo para realizar o estágio envolve o preenchimento das fichas de convênio de estágio, termo de compromisso e plano de atividade de estágio. A ficha de convênio é um documento assinado em duas vias: empresa e escola. O termo de compromisso é um termo que é assinado em três vias: escola, empresa e discente.\n\n
O discente que fará o estágio deve possuir um professor orientador que é o responsável pela elaboração do plano de estágio, por visitar o local de estágio, realizar as entrevistas, corrigir o relatório e entregar a nota final para COEST.\n\n
O supervisor de estágio é a pessoa que deve acompanhar as atividades, auxiliando o estagiário no desenvolvimento de suas tarefas na empresa e ao final do processo este deve avaliar o estagiário.\n\n
A nota final de estágio corresponde a média das avaliações do supervisor, das entrevistas e da avaliação do relatório pelo orientador.\n\n
O estudante deve ficar atento ao total de horas necessário para a realização do estágio, pois para cada curso e modalidade podem existir carga-horária diferentes.
    </string>

    <string name="acessar_documentos">Acessar documentos</string>

    <string name="calendario">Calendário Acadêmico</string>

    <string name="horarios">Horários</string>

    <!-- REGULAMENTOS -->
    <string name="regulamentos">Regulamentos</string>

    <string name="plano_curso">Plano de Curso</string>

    <string name="org_ditatica">Organização Didática</string>
    <string name="org_ditatica_texto">A Organização Didática dos cursos ofertados pelo IFBA está em consonância com a Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional (LDB), Lei nº. 9.394, de 20 de dezembro de 1996, suas regulamentações, pareceres, as diretrizes curriculares nacionais e o plano de cesenvolvimento institucional (PDI), e regerá todos os procedimentos didático-pedagógico-administrativos de todos os campi do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia da Bahia.\n\n
Neste documento encontramos informações sobre período letivo, matrícula, mudança de turnos, conselhos, regime disciplinar, prática profissional e disposições gerais sobre os cursos ofertados no IFBA.</string>


    <string name="agenda">Agenda de Atividades</string>
    <string name="pesquisa_extensao">Pesquisa e Extensão</string>
    <string name="pesquisa_extensao_texto">
        PESQUISA\n\n
        O IFBA Campus Ilhéus participa de editais de fomento à pesquisa que oferta bolsas nas seguintes modalidades:\n\n
        PIBIC-EM: Iniciação Científica para alunos de nível médio/técnico.\n
        Financiamento: IFBA e CNPq.\n\n
        PIBIC-Jr: Iniciação Científica para alunos de nível médio/técnico.\n
        Financiamento: IFBA e FAPESB.\n\n
        Os programas visam despertar a vocação científica e incentivar talentos potenciais entre estudantes do ensino fundamental, médio e profissional, mediante sua participação em atividades de pesquisa científica ou tecnológica.\n\n
        EXTENSÃO\n\n
        A extensão no IFBA Campus – Ilhéus, tem as seguintes metas:\n\n
        1. Realizar encontros presenciais e à distância com a PROEX;\n
        2. Formalização de termos de cooperação, protocolo de intenções, convênios com instituições da região;\n
        3. Apoiar a realização do Curta 5;\n
        4. Apoiar os eventos ligados ao JIFBA e aos JIF;\n
        5. Participar de Editais para captação de recursos externos e divulgar os demais editais ligados à Extensão;\n
        6. Apoiar as ações do Escritório de Projetos de Edificações (Epedi);\n
        7. Estimular a oferta de cursos e eventos por parte dos servidores do Campus Ilhéus;\n
        8. Estimular e apoiar projetos de Extensão que sejam realizados no âmbito do Campus ou na comunidade onde a instituição está inserida;\n\n
        O Campus possui alguns projetos de fluxo contínuo como:\n\n
        - IF Boação;\n
        - Trabalhando a Sexualidade na Escola;\n
        - Projeto Apprender;\n
        - Ciência Interativa;\n
        - Lutas: Educação, Cidadania e Qualidade de Vida;\n
        - Prevenção ao uso de Drogas no Espaço Escolar e Acolhimento de estudantes em Situação de risco;
    </string>
    <string name="processo_seletivo">Processo Seletivo</string>
    <string name="processo_seletivo_texto">Somos o Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia da Bahia - IFBA. Há mais de 100 anos oferecemos ensino público, gratuito e de qualidade: já fomos a Escola Técnica Federal e o CEFET. \n\n
Venha construir seu futuro com a gente!\n\n
As inscrições já estão abertas. Fique por dentro do cronograma, saiba o que vai cair na sua prova, entenda o sistema de reserva de vagas e conheça os cursos ofertados nos campis do IFBA.\n\n
</string>
    <string name="acessar_prosel">Acessar Prosel 2018</string>
    <string name="title_activity_menu_global">MenuGlobalActivity</string>

    <string name="action_settings">Configurações</string>
    <string name="title_activity_sobre">Sobre o app</string>
    <string name="large_text">
        Este guia tem por finalidade informar e orientar os alunos e seus responsáveis sobre funcionamento do Instituto Federal da Bahia - Campus Ilhéus.\n\nAqui estão contidas informações e procedimentos referentes a horários, calendário, avaliações, regulamentos, conselhos, planos de cursos, direitos e deveres do aluno e outras normas relativas a sua vida escolar. \n\n Desenvolvedor responsável: Prof. Regilan Meira Silva
    </string>

    <string name="lista_tarefas">Lista de tarefas</string>
    <string name="adicionar_tarefas">Adicionar tarefas</string>
    <string name="salvar">Salvar</string>
    <string name="data_tarefa">Data da tarefa</string>
    <string name="descricao_tarefa">Descrição da tarefa</string>

    <string name="msg_preencha_campos">Existem campos sem preenchimento de valores</string>
    <string name="notificarTarefa">Sinalizar tarefa (notificar) com antecedência de:</string>

    <string name="taes">Quadro de TAEs</string>

</resources>
